%	Encoding: UTF-8
%	Name: doc.tex
%	Date: 2.Dec.2013
%	Copyright (C) 2013 Michal Riša <mh74s74@gmail.com>
%	                               <xrisam01@stud.fit.vutbr.cz>
%Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
%under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3
%or any later version published by the Free Software Foundation;
%with no Invariant Sections, Front-Cover Texts being:
%1) Dokumentácia projektu pre predmet počítačová grafika
%2) Priechod nekonečnými štruktúrami pomocou ray tracingu
%3) Authors Michal Riša and Tibor Jašek.
% and no Back-Cover Texts.
%A copy of the license is included in the file ../fdl .

\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1, IL2]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[textwidth=15.2cm,textheight=23cm]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[bookmarksopen,colorlinks,plainpages=false,urlcolor=blue,unicode]{hyperref}
\usepackage[bf]{caption}
\usepackage{chapterbib}
\usepackage{caption}

\newcommand{\blue}[1]{
	{\emph{\color{blue}#1}}
}

\newcommand{\comment}[1]{
	{\color{blue}{\texttt{#1}}}
}

\begin{document}
	% define
	\def\authora{Michal Riša}
	\def\authorb{Tibor Jašek}
	\def\emaila{xrisam01@stud.fit.vutbr.cz}
	\def\emailb{xjasek04@stud.fit.vutbr.cz}
	\def\docname{Dokumentácia projektu pre predmet počítačová grafika}
	\def\projname{Priechod nekonečnými štruktúrami pomocou ray tracingu}
	% titulna strana
	\input{titlepage.tex}
	% kapitoly
	\newpage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\setcounter{page}{1}
%-------------------------------------------------------------------------------
	\section{Zadanie}
Cieľom tohoto projektu je vytvoriť jednoduchý ray tracer 3D fraktálov a s jeho použitím vytvoriť vizuálne kvalitnú animáciu priechodu 3D fraktálom.

Ray tracer pre výpočet snímkov animácie využíva CPU. 

Snímky sú ukladané vo formáte \textit{ppm} \cite{web_ppm}. Dajú sa previesť do formátu \textit{png} (unixový makefile: \texttt{make png}) alebo sa z nich dá spraviť animovaný \textit{gif} (unixový makefile: \texttt{make gif}).

Rozlíšenie počítaných snímkov, dráha s rotáciami kamery a počet vlákien počítajúcich snímky sú nastaviteľné bez zásahu do zdrojového kódu programu.
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Použité technológie}
		\begin{itemize}
			\item Programovací jazyk \textit{C++}.
			\item \textit{Pthreads} pre implementáciu vlákien (pthreads win32 pre windows \cite{web_win32_pthreads}).
			\item \textit{make} pre automatizáciu často vykonávaných akcií.
			\item \textit{ImageMagic} pre prevod formátov výsledných snímkov a vytvorenie animovaného gifu.
			\item \textit{valgrind} pre testovanie práce s pamäťou. 
		\end{itemize}
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Použité zdroje}
Ray tracer používa upravený zdrojový kód z tutoriálu \cite{web_raytracer} o tvorbe jednoduchého ray traceru.

Rotácie kamery sú odvodené z tutoriálu \cite{web_quaternion_rotations} o 3D rotáciách s využitím quaternionov. Zrojový kód rotácií je čiastočne prevzatý z tutoriálu \cite{web_opengl_quaternion_tut} o kamere používajúcej quaternionové rotácie.
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Najdôležitejšie dosiahnuté výsledky}
		\begin{itemize}
			\item Dráha kamery je nastaviteľná vo vstupnom súbore.
			\item Výpočet snímkov možno niekedy urýchliť viacerými vláknami.
			\item Zobrazovaný fraktál je možné vymeniť zámenou funkcie \texttt{DistanceEstimator} a doladením konštánt v zdrojovom kóde.
			\item Výsledná animácia v rozlíšení 400x300 (31.6 MiB): \\\url{http://www.stud.fit.vutbr.cz/~xrisam01/fractals/final_anim.gif}.
			\item Niektoré zaujímavé obrázky z tvorby projektu: \\\url{http://www.stud.fit.vutbr.cz/~xrisam01/fractals/index.html}.
		\end{itemize}
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Licencia}
Tento projekt je open source zverejnený pod GPL a FDL licenciami.
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Popis činnosti}
Program skontroluje parametre príkazového riadku, načíta súbor s informáciami o priechode kamery a postupne vytvorí požadovaný počet vlákien. Každému vláknu pridelí:
		\begin{itemize}
			\item Rozsah snímkov, ktoré bude vlákno počítať.
			\item Rotáciu kamery odpovedajúcu prvému snímku daného vlákna. Toto je potrebné, lebo rotácia kamery je závislá na všetkých predošlých rotáciách.
		\end{itemize}
Vlákna postupne nastavujú pozície a rotácie kamier (každé vlákno má svoju kameru a framebuffer), počítajú snímok a potom ho uložia. Po spočítaní všetkých snímkov sa vlákna ukončia.

Renderer pre všetky body rastru počítaného snímku vytvorí správne rotovaný lúč, ktorý vrhne do scény a výslednú farbu zapíše do snímku.

Výpočet priesečníkov s 3D fraktálom je riešený cez \textit{odhadovač vzialenosti} (anglicky \textit{distance estimator} \cite{web_distance_estimated_fractals}). Farba povrchu fraktálu je funkciou súradníc priesečníku vrhnutého lúča z kamery a povrchu fraktálu. Farba pozadia je funkciou \textit{x} a \textit{y} súradnice vrhnutého lúča z kamery.

Program počká na dobehnutie všetkých vytvorených vlákien, dealokuje dynamicky alokované štruktúry a ukončí sa.
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Ovládanie vytvoreného programu}\label{sec:prog_control}
Ray tracer sa nastavuje cez parametre \textit{príkazového riadku}, \textit{súbor s dráhou kamery} a \textit{konštantami v zdrojovom kóde}.
		\begin{itemize}
			\item \textit{Parametre príkazového riadku}:\\
				\texttt{\$ ./tracer [počet vlákien] [šírka] [výška] [súbor s dráhou kamery]}
				\begin{itemize}
					\item \textit{počet vlákien}: počet vlákien počítajúcich snímky. Na jedno vlákno musí pripadať aspoň jeden snímok.
					\item \textit{šírka} a \textit{výška}: rozmery počítaných snímkov.
					\item \textit{súbor s dráhou kamery}: cesta k súboru s dráhou kamery.
				\end{itemize}
\newpage
			\item \textit{Súbor s dráhou kamery} má nasledovný formát:
\\\\
\comment{\# riadok začínajúci '\#' je komentár}\\
\comment{\# prvý dátový riadok (nie komentár) udáva počet snímkov,}\\
\comment{\#ktoré animácia obsahuje}\\
\verb|2|\\
\comment{\# za počtom snímkov nasledujú šestice vo formáte:}\\
\comment{\#  cam.x cam.y cam.z cam.rot.x cam.rot.y cam.zoom}\\
\comment{\# kde cam.xyz je pozícia kamery (double, 3D súradnice),}\\
\comment{\#  cam.rot.xz je rotácia kamery (double, kvaterniony),}\\
\comment{\# a}\\
\comment{\#  cam.zoom je zoom kamery: 1 = žiadny, inak zoom}\\
\comment{\# s danou hodnotou (double)}\\
\verb|0    0    -20.05 -5 5 1|\\
\verb|0.01 0.01 -20     0 0 1|\\

Rotácia kamery je derivačná zložka, takže postupnosť rotácií \texttt{(cam.rot.x, cam.rot.y)} $\{(-5, 5),(0, 0)\}$ natočí kameru na prvom snímku a na druhom snímku rotáciu nemení.
			\item \textit{Konštanty v zdrojovom kóde}:
			\begin{itemize}
				\item \texttt{step} vo funkcii \texttt{DistanceEstimator}:
				\begin{center}
					\captionsetup{type=figure}
					\includegraphics[scale=0.4]{img/step_03_10.png}
					\captionof{figure}{Detailnosť fraktálu pre hodnoty \texttt{step} \textit{0.3} a \textit{1.0}.}
				\end{center}
				\begin{center}
					\captionsetup{type=figure}
					\includegraphics[scale=0.4]{img/step_40_50.png}
					\captionof{figure}{Detailnosť fraktálu pre hodnoty \texttt{step} \textit{4.0} a \textit{5.0}.}
				\end{center}
				\newpage
				\item \texttt{Scale} vo funkcii \texttt{DistanceEstimator}:
				\begin{center}
					\captionsetup{type=figure}
					\includegraphics[scale=0.4]{img/scales_12_14_16.png}
					\captionof{figure}{Tvar fraktálu pre hodnoty \texttt{scale} \textit{1.2}, \textit{1.4} a \textit{1.6}.}
				\end{center}
				\begin{center}
					\captionsetup{type=figure}
					\includegraphics[scale=0.4]{img/scales_18_20_22.png}
					\captionof{figure}{Tvar fraktálu pre hodnoty \texttt{scale} \textit{1.8}, \textit{2.0} a \textit{2.2}.}
				\end{center}
				\item \texttt{MaximumRaySteps} vo funkcii \texttt{trace}:
				\begin{center}
					\captionsetup{type=figure}
					\includegraphics[scale=0.4]{img/ray_steps.png}
					\captionof{figure}{Viditeľnosť fraktálu pre hodnoty \texttt{MaximumRaySteps} \textit{30} a \textit{40}.}
				\end{center}
				\item \texttt{MinimumDistance} vo funkcii \texttt{trace}:
				\begin{center}
					\captionsetup{type=figure}
					\includegraphics[scale=0.5]{img/distance_1e-2_1e-3_1e-4.png}
					\captionof{figure}{Tvar fraktálu pre hodnoty \texttt{MinimumDistance} \textit{$1*10^{-2}$}, \textit{$1*10^{-3}$} a \textit{$1*10^{-4}$}.}
				\end{center}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
Často vykonávané činnosti sú automatizované cez \texttt{Makefile} pre unixové systémy a \texttt{Makefile.win} pre windows. \texttt{Makefile} obsahuje nasledovné ciele:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{run}: preloží a spustí ray tracer.
			\item \texttt{test}: ako \texttt{run}, ale spustí tracer cez \textit{valgrind}.
			\item \texttt{gif}: spustí tracer a z vytvorených snímkov spraví animovaný gif.
			\item \texttt{png}: vytvorené snímky prevedie do formátu png.
			\item \texttt{clean\_all}: odstráni všetky produkty prekladu a všetky snímky vrátane výslednej gif animácie.
			\item \texttt{clean\_png}: odstráni všetky png snímky.
			\item \texttt{clean\_gif}: odstráni výslednú gif animáciu.
			\item \texttt{clean\_ppm}: odstráni všetky ppm snímky.
		\end{itemize}
\texttt{Makefile.win} obsahuje niektoré z predošlých cieľov:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{run}: preloží a spustí ray tracer.
			\item \texttt{clean\_all}: odstráni všetky produkty prekladu a všetky snímky.
			\item \texttt{clean\_ppm}: odstráni všetky ppm snímky.
		\end{itemize}
	\paragraph{Pre vytvorenie animácie} je potrebné spustiť \texttt{\$ make run; make gif; make clean\_ppm;}.
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Zvláštne použité znalosti}
		\begin{itemize}
			\item Posixové vlákna: výpočet snímkov vo viacerých vláknach a rozdelenie práce pre jednotlivé vlákna.
			\item Cross platform compiling: \texttt{Makefile.win} 
umožňuje vytvoriť binárku pre 32 (\textit{mingw32}) a 64 (\textit{mingw64} - po prestavení premennej \texttt{cpp}) bitový windows aj z unixového prostredia.
		\end{itemize}
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Rozdelenie práce v tíme}
		\begin{itemize}
			\item Michal Riša:
			\begin{itemize}
				\item Vedenie tímu
				\item Programovanie, skriptovanie, testovanie, konštanty v kóde
				\item Tvorba animácie
				\item Tvorba dokumentácie
			\end{itemize}
			\item Tibor Jašek:
			\begin{itemize}
				\item Testovanie ďalších algoritmov 
        \item Optimalizovaná verzia pôvodného algoritmu
        \item Tvorba animácie pre "kocku"
        \item Kontrola, doplnenie dokumentácie
			\end{itemize}
		\end{itemize}
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Najpracnejšie časti}
		\begin{itemize}
			\item Rotácia kamery
			\item Tvorba animácie
		\end{itemize}
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Skúsenosti získané riešením projektu}
		\begin{itemize}
			\item Naučil som sa, ako sa píše jednoduchý ray tracer.
			\item Vyskúšal som si riešenie pararelizovateľného problému vo viacvláknovom programe.
			\item Oprášil som cross-platform compiling a posixové vlákna.
		\end{itemize}
%---------------------------------------------------------------------------
	\section{Autoevaluácia}
Naše riešenie celkovo hodnotím na stupnici 0\% až 100\% zhruba na 40\%, lebo:
		\begin{itemize}
			\item Program umožňuje tvorbu animácie priechodu 3D fraktálom.
			\item Jednoduchý ray tracer funguje.
			\item \textit{Ale vizuálna kvalita výslednej animácie by mohla byť lepšia}.
		\end{itemize}
		\paragraph{Technický návrh:}
Dekompozícia problému je prispôsobená použitiu viacerých vlákien, aby každé vlákno mohlo mať svoj framebuffer, kameru a podobe.

Program robí len to, čo naozaj musí - počíta snímky animácie. Na ostatné činnosti používa externé programy - prevod snímkov do animovaného gifu alebo formátu png.
		\paragraph{Programovanie:}
Kód programu je jednoduchý a po naštudovaní problematiky \textit{odhadovača vzdialenosti} by mal byť aj ľahko pochopiteľný.

Okrem ošetrovania nedostatku pamäte a zápisu do snímkov program beží spoľahlivo. Správnosť práce s pamäťou bola kontrolovaná nástrojom \textit{valgrind}.

Riešenia podproblémov by mohli byť použiteľné aj v iných projektoch (kamera, ukladanie snímkov).
		\paragraph{Vzhľad vytvoreného riešenia:}
Formát parametrov príkazového riadku a konfiguračného súboru je čo možno najjednoduchší pri zachovaní efektívnosti ich spracovania.

Vizuálna kvalita výslednej animácie by mohla byť lepšia, problémy sa objavujú hlavne pri snímkoch, na ktorých je v malom rozsahu pixelov veľký rozdiel vzdialenosti povrchu fraktálu. Nebolo by zlé použiť aj zdroj svetla a osvetľovací model, ale do už aj tak pomalého výpočtu snímkov som to nechcel zanášať.

Overenie, že program naozaj počíta animáciu zo vstupného súboru nechávam na záujemcov. Upravte vstupný súbor a pozrite si výsledok :) .
		\paragraph{Využitie zdrojov:}
Počas riešenia projektu som využil množstvo programov, zdrojov, článkov a niekoľko existujúcich kódov z tutoriálov. Všetky z nich sú uvedené v zozname použitej literatúry.
		\paragraph{Hospodárenie s časom:}
Hospodárenie s časom bolo jasné a priamočiare. Najprv musel program niečo robiť, až potom to mohol robiť v rámci možností vizuálne pekne a rýchlo.
		\paragraph{Spolupráca v tíme:}
Komunikácia v tíme nebola optimálna, čo sa prejavilo redundantným kódom a zbytočným prechádzaním rovnakých zdrojov a tutoriálov oboma členmi tímu.
		\paragraph{Celkový dojem:}
Voľba zadania bola jenoznačná. 3D fraktály ma vždy zaujímali a teraz som dostal príležitosť prakticky si ich vyskúšať.
%---------------------------------------------------------------------------
		\section{Doporučenia pre budúce zadávánie projektov}
Nemám čo vytknúť ani navrhnúť.
%---------------------------------------------------------------------------
		\section{Zaujímavé odkazy}
Počas zhromažďovania informácií som narazil na množstvo zaujímavých odkazov súvisiacich s 3D fraktálmi a ray tracingom. Keďže sa mi v rozumnom čase nepodarilo spojazdniť viacej zoznamov použitej literatúry v jednom dokumente, uvádzam ich aspoň v hlavnom zozname použitej literatúry.

%---------------------------------------------------------------------------
% oficialna literatura pouzita pri projekte
	\nocite{*}
	\bibliographystyle{czechiso}
	\bibliography{literatura}
\end{document}
